施永青: 收多了稅 應退還給人民

據坊間流傳，這個財政年度，政府又有盈餘約一千億元。我一向認為，政府若是有財政盈餘，代表政府收到的稅，超出它實際開支的需要。這錢不是政府賺到的，其產權原本是屬於人民的；收多了，就應該退還給人民。

有人或者會說，政府不是想把這些錢據為己有，而是代人民儲存起來，以備不時之需。我同意政府應該有儲備，但問題是特區政府早已積累了大量儲備，應已靠近一萬一千億。這筆錢已超過政府兩年的財政開支。世上絕大部分政府都沒有這麼多的盈餘，真不明白為甚麼特區政府有這麼多積累還不夠？還不斷地想增多！是否有點病態？

亦有人覺得，難得政府手上有餘錢，應該用來造福社會。譬如：扶助一些弱勢社會，或用來專題解決一些社會上存在已久，民眾皆認同需要增撥資源去解決的問題，例如醫療問題、房屋問題、老人問題，教育問題，藝術發展問題等。把錢直接退還給人民，反是不肯動腦筋，不願負責任的表現。

若果政府想做以上的事情，沒有人會反對；政府大可以在下一個財政年度增加這方面的開支。但現在是政府既不增加開支，又不退錢給人民，光是眼看著積累愈來愈多，卻未見有甚麼行動；或者說不知道該如何行動，市民才認為政府不如退錢還給人民算了。

我認為，政府手上有足夠兩年開支的盈餘已相當足夠，有多的話就應該退還給人民，因為這本來就是屬於人民的錢，政府對稅收估計錯誤，才多收了；現在知道沒有需要就該退回給人民。

本來，最應該獲得退款的人是交稅交得多的機構與納稅人；但社會上亦有不少人認為政府應該「損有餘而補不足」，應乘機進行財富重新分配，令社會變得公平一些。不過，社會上亦不乏來自中產階級的聲音，他們覺得自己平時只有機會交稅，很少有機會享受福利。他們主張如果政府真的還富於民的話，最好人人都有一份，而且份份等值，這才最公平。

中產階層是香港人數最多的階層。那些想在香港政治舞台上扮演主要角色的政黨，都不可以忽略他們的取態。過去，有些政黨在開始的時候還唱唱高調，說政府該怎樣怎樣分配，才符合善用資源的原則。但一到最後投票的時候，卻沒有多少個政客敢真正阻政府廣泛地派錢。今次他們學乖了，知道與其臨到最後一刻「轉軚」，不如一早就西瓜靠大邊。這樣才能賺到最多選票。

我沒有爭取選票的需要。我贊成政府派錢是因為我相信這樣做的成效，會勝過由政府或議員來決定如何分配。

從過去的表現來看，他們在資源分配上都沒有顯示出太高的智慧；還不如讓廣大香港人都忽然「橫財就手」，他們一定會增加消費，好去開心一下。這對香港的服務業一定會帶來不少好處。派一千億元現金所產生的乘數效應可以很大。服務業生意好，會加薪派花紅，還會增聘員工。基層透過這種方式增加收入，滿足感會高過直接領取政府福利